% ----------------------------------------------------------------------- %
% Arquivo: 20_apendiceA.tex
% ----------------------------------------------------------------------- %
\chapter{Strings de Busca para Revisão Sistemática da Literatura}
\label{apendice_a}

\begin{longtable}{|p{.2\textwidth}|p{.7\textwidth}|}
\hline
\textbf{Base} & \textbf{String} \\ \hline
ACM Digital Library & \textit{"query": { AllField:((children OR kindergarten OR “childhood education”)
AND (activities OR "pedagogic practices" OR "curriculum") AND (robotics
OR "programmable toy" OR "computational toy") AND ("computational
thinking") AND (algorithm* OR program*) ) AND Title:(NOT (survey OR
secondary OR middle OR "high school")) }
"filter": { Article Type: Research Article, Publication Date: (01/01/2015 TO
06/30/2020), ACM Content: DL }} \\ \hline

ERIC & \textit{((children OR kindergarten OR "childhood education")  AND (robotics OR "programmable toy" OR "computational toy") AND ("computational thinking"))
Tags: “Since 2016”, “Early Childhood Education”, “Journal Articles”} \\ \hline

IEEE Xplore & (
"Full Text .AND. Metadata":children OR 
"Full Text .AND. Metadata":kindergarten OR 
"Full Text .AND. Metadata":"childhood education"
) AND
(
"Full Text .AND. Metadata":activities OR 
"Full Text .AND. Metadata":"pedagogic practices" OR 
"Full Text .AND. Metadata":"curriculum"
) AND
(
"Full Text .AND. Metadata":robotics OR 
"Full Text .AND. Metadata":"programmable toy" OR 
"Full Text .AND. Metadata":"computational toy"
) AND
(
"Full Text .AND. Metadata":"computational thinking"
) AND NOT
(
"Document Title":"high school" OR
"Document Title":"survey" OR
"Document Title":"secondary education" OR
"Document Title":"undergraduate" OR
"Document Title":"middle" OR
"Document Title":"teacher"
)
\\ \hline

ScienceDirect & Terms:((children OR kindergarten OR "childhood education")  AND (robotics OR "programmable toy" OR "computational toy") AND ("computational thinking"))

Years: 2015-2020 \\ \hline

\end{longtable}


% \includepdf[pages=1,scale=1]{pdf/exemplo.pdf}
% se o documento tiver mais páginas pode-se colocar assim: pages=1-2
% mesmo que o documento tenha mais de 2 páginas...